% Henri Menke, Michael Schmid, Marcel Klett, Jan Schnabel 2013 Universität Stuttgart.
%
% Dieses Werk ist unter einer Creative Commons Lizenz vom Typ
% Namensnennung - Nicht-kommerziell - Weitergabe unter gleichen Bedingungen 3.0 Deutschland
% zugänglich. Um eine Kopie dieser Lizenz einzusehen, konsultieren Sie
% http://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/3.0/de/ oder wenden Sie sich
% brieflich an Creative Commons, 444 Castro Street, Suite 900, Mountain View,
% California, 94041, USA.

% Vorlesung vom 06.11.2013
% TeX: Henri

\renewcommand{\printfile}{2013-11-06}

Weiterhin gilt
%
\begin{equation*}
	T \diff S = \left. \frac{\partial U}{\partial T} \right|_V \diff T + T \left. \frac{\partial p}{\partial T} \right|_V \diff V
\end{equation*}

Wir können das Spiel wiederholen mit $S(U(T,p),V(T,p)) = \hat{S}(T,p)$. Es gilt
%
\begin{equation*}
	T \diff S = \left( \left.\frac{\partial U}{\partial T}\right|_p + p \left.\frac{\partial V}{\partial T}\right|_p \right) \diff T - T \left.\frac{\partial V}{\partial T}\right|_p \diff p
\end{equation*}

Wir beginnen mit
%
\begin{align*}
	\left.\frac{\partial p}{\partial T}\right|_V
	&= - \frac{1}{\left.\frac{\partial T}{\partial V}\right|_p \left.\frac{\partial V}{\partial p}\right|_T} \\
	&= \frac{\frac{1}{V} \left.\frac{\partial V}{\partial T}\right|_p}{- \frac{1}{V} \left.\frac{\partial V}{\partial p}\right|_T} \\
	&= \frac{\alpha}{\kappa_T}
\end{align*}
%
dann können wir schreiben
%
\begin{align*}
	T \diff S
	&= C_V \diff T + \frac{\alpha T}{\kappa_T} \diff V \\
	T \diff S
	&= C_p \diff T - \alpha T V \diff p
\end{align*}

\begin{notice}[Zur Erinnerung:]
	\begin{align*}
		C_V &= \left.\frac{\partial U}{\partial T}\right|_V \\
		C_p &= \left.\frac{\partial}{\partial T} (U + p V) \right|_p
	\end{align*}
\end{notice}

Es folgt
%
\begin{align*}
	C_V \diff T + \frac{\alpha T}{\kappa_T} \diff V	&= C_p \diff T - \alpha T V \diff p
\end{align*}
%
Wir benutzen nun
%
\begin{align*}
	\diff T &= \left.\frac{\partial T}{\partial V}\right|_p \diff V + \left.\frac{\partial T}{\partial p}\right|_V \diff p
\end{align*}
%
und erhalten durch wieder einsetzen
%
\begin{align*}
	\underbrace{\left[ 
		\frac{\alpha T}{\kappa_T}
		+ C_V \left.\frac{\partial T}{\partial V}\right|_p
		- C_p \left.\frac{\partial T}{\partial V}\right|_p
	\right]}_{=0} \diff V
	+
	\underbrace{\left[ 
		\alpha T V
		+ C_V \left.\frac{\partial T}{\partial p}\right|_V
		- C_p \left.\frac{\partial T}{\partial p}\right|_V
	\right]}_{=0} \diff p
	= 0
\end{align*}
%
Also folgt
%
\begin{align*}
	C_p - C_V = \left.\frac{\partial V}{\partial T}\right|_p \frac{\alpha T}{\kappa_T} = \frac{\alpha^2 V T}{\kappa_T} \geq 0
\end{align*}
%
Es wurde also gezeigt, dass $C_p$ stets größer ist als $C_V$.

Für $S(T,V) = \const$, bzw.\ $\diff S = 0$ gilt
%
\begin{align*}
	\frac{\partial}{\partial T} : \qquad
	0 &=
	\left[ \frac{C_V}{T} + \left.\frac{\partial p}{\partial T}\right|_V \left.\frac{\partial V}{\partial T}\right|_S \right] \diff T \\
	C_V &=
	- T \left.\frac{\partial p}{\partial T}\right|_V \left.\frac{\partial V}{\partial T}\right|_S \\
	C_p &=
	T \left.\frac{\partial V}{\partial T}\right|_p \left.\frac{\partial p}{\partial T}\right|_S
\end{align*}
%
Bilden wir nun das Verhaltnis von $C_p$ zu $C_V$ so ergibt sich
%
\begin{align*}
	\frac{C_p}{C_V} &=
	- \frac{
		\tikz[remember picture,baseline=(N1.base)]{\node[black] (N1) {$\left.\frac{\partial V}{\partial T}\right|_p$};}
		\quad
		\tikz[remember picture,baseline=(N2.base)]{\node[black] (N2) {$\left.\frac{\partial p}{\partial T}\right|_S$};}
	}{
		\tikz[remember picture,baseline=(D1.base)]{\node[black] (D1) {$\left.\frac{\partial p}{\partial T}\right|_V$};}
		\quad
		\tikz[remember picture,baseline=(D2.base)]{\node[black] (D2) {$\left.\frac{\partial V}{\partial T}\right|_S$};}
	} \\ % Artificial extra space for nodes
\end{align*}
%
\begin{tikzpicture}[remember picture,overlay]
	\draw[DarkOrange,dotted] (N1.north west)+(-0.3,0) rectangle (D1.south east) node[below left] {$- \left.\frac{\partial V}{\partial p}\right|_T$};
	\draw[MidnightBlue,dotted] (N2.north west) rectangle (D2.south east) node[below left] {$- \left.\frac{\partial p}{\partial V}\right|_S$};
\end{tikzpicture}
%
Es folgt also
%
\begin{align*}
	\frac{C_p}{C_V} &= \frac{\left.\frac{\partial V}{\partial p}\right|_T}{\left.\frac{\partial V}{\partial p}\right|_S} = \frac{\kappa_T}{\kappa_S}.
\end{align*}
%
Somit erhalten wir weiterhin Ausdrücke für die spezifischen Wärmen
%
\begin{align*}
	C_V &= TV \frac{\alpha^2 \kappa_S}{\left(\kappa_T - \kappa_S\right) \kappa_T} \\
	C_P &= TV \frac{\alpha^2}{\kappa_T - \kappa_S}.
\end{align*}
%
\section{Gehemmte Gleichgewichte und Stabilität}

Wir betrachten ein Kolbensystem mit Gesamtvolumen $V$ und innerer Energie $U$. Eine Verschiebung der mittleren Wand (vgl.\ Abb.~\ref{fig:2013-11-06-1}) lässt des gesamte Volumen konstant.
%
\begin{align*}
	V_1 + V_2 &= V \\
	V_1 + \delta V_1 + V_2 + \delta V_2 &= V \\
	\implies \delta V_1 &= - \delta V_2
\end{align*}
%
Ein interner zusätzlicher Freiheitsgrad/Hemmung ist $\delta V_1$.

\begin{figure}[htpb]
	\centering
	\begin{tikzpicture}
		\draw (-2,-1) rectangle (2,1);
		\draw (0,1) -- (0,-1);
		\draw[<->] (-0.3,0) -- (0.3,0);
		\node at (-1,0) {$V_1, p_1$};
		\node at (1,0) {$V_2, p_2$};
		\node[below] at (0,-1) {$V,U$};
	\end{tikzpicture}
	\caption{Zwei Subsysteme sind durch eine bewegliche Wand voneinander getrennt.}
	\label{fig:2013-11-06-1}
\end{figure}

Ganz allgemein ist somit die Entropie eine Funktion von $U,V,Y_1,\dotsc,V_\ell$, wobei die $Y_i$ die Hemmungen sind. Die Entropie ist also eine Funktion von $S = S(U,V,Y_1,\dotsc,Y_\ell)$ und es gilt
%
\begin{align*}
	T \diff S &= \diff U + p \diff V + \sum_{i} y_i \diff Y_i \; , \quad y_i = T \left.\frac{\partial S}{\partial Y_i}\right|_{U,V}
\end{align*}
%
Das Prinzip der maximalen Entropie besagt, dass bei festem $U$ und $V$ (thermisch und mechanisch abgeschlossen) das System genau dann im Gleichgewicht ist, wenn $S$ maximal ist. Für ein gehemmtes System gilt also
\[ S(U,V) \geq S(U,V,\textrm{Hemmungen}) \]
Eine virtuelle Zustandsänderung bewirkt
%
\begin{align*}
	\delta S |_{U,V} &= 0 \quad \textrm{Gleichgewicht} \\
	\delta^2 S |_{U,V} &< 0 \quad \textrm{Stabilität}
\end{align*}

Betrachten wir die Entropie mit einer Variation des Volumens $\delta V_1$
%
\begin{align*}
	S(U,V,\delta V_1)
	&= S_1 + S_2 = S(U_1,V_1) + S(U_2,V_2) \\
	\frac{\partial S}{\partial \delta V_1}
	&= 0 = \frac{\partial S_1}{\partial \delta V_1} + \frac{\partial S_2}{\partial \delta V_1} = \frac{p_1}{T} - \frac{p_2}{T} = \frac{1}{T} (p_1 - p_2)
\end{align*}
%
Das Prinzip der maximalen Entropie verlangt für das Gleichgewicht $p_1 = p_2$.

Wiederholen wir das Spiel nun mit der inneren Energie $U$ als Hemmung. Dieser Fall liefert
%
\begin{align*}
	S(U,V,U_1) &= S(U_1,V) + S(U-U_1,V) \\
	\frac{\partial S}{\partial U_1} &= 0 = \frac{1}{T_1} - \frac{1}{T_2} = 0 \; , \quad T_1 = T_2 \\
	\frac{\partial^2 S}{\partial U_1^2} &= \frac{\partial}{\partial U_1} \left( \frac{1}{T_1} - \frac{1}{T_2} \right) = 2 \frac{\partial}{\partial U_1} \frac{1}{T_1} \\
\end{align*}
%
Weiterhin gilt
%
\begin{align*}
	\frac{\partial^2 S}{\partial U^2} &< 0 \\
	\frac{\partial S}{\partial U} &= \frac{1}{T} \\
	\frac{\partial^2 S}{\partial U^2} &= \frac{\partial}{\partial U} \frac{1}{T} = \frac{1}{T^2} \left.\frac{\partial T}{\partial U}\right|_V = - \frac{1}{T^2 C_V} \\
	\implies C_V &> 0
\end{align*}

\begin{figure}[htpb]
	\centering
	\begin{tikzpicture}
		\draw[->] (-3,0) -- (3,0) node[below] {$U$};
		\draw[->] (0,-2) -- (0,2) node[left] {$S(U,V)$};
		\draw[DarkOrange3] plot[domain=exp(-2):3] (\x,{ln(\x)}) node[right] {$S(U,V)$};
		\draw[MidnightBlue] plot[domain=-3:ln(2)] (\x,{exp(\x)});
	\end{tikzpicture}
	\caption{Die Entropie als Funktion der inneren Energie}
	\label{fig:2013-11-06-2}
\end{figure}

